---
tags: 
- 书籍
- 角动量
- 自旋
- 共同本征态
number headings: first-level 1, max 6, 1.1.
created: 2023-06-10 16:22:24
aliases: []
---

# 角动量的本征值与本征态

角动量的基本代数关系
$$
	\comm{J_x}{J_y} = \mi\hslash J_z,
	\quad \comm{J_y}{J_z} = \mi\hslash J_x,
	\quad \comm{J_z}{J_x} = \mi\hslash J_y
$$

令 $\vb*{J}^2 = J_x^2+J_y^2+J_z^2$, 我们有
$$
\comm{\vb*{J}^2}{J_x}
= \comm{\vb*{J}^2}{J_y}
= \comm{\vb*{J}^2}{J_z}=0
$$

因为 $\vb*{J}^2$ 与 $J_z$ 对易, 因此存在共同本征态. 但是因为角动量的各个分量之间并不对易, 所以在物理上, 我们只能同时确定 $\vb*{J}^2$ 与 $J_z$ 两个物理量.

假设 $\ket{a,b}$ 是 $\vb*{J}^2$ 与 $J_z$ 的共同本征态, 本征值分别为 $a \hslash^2$ 和 $b \hslash$
$$
\vb*{J}^2 \ket{a,b} = a\hslash^2 \ket{a,b},
\quad J_z \ket{a,b}
= b \hslash \ket{a,b}
$$

$$(a-b^2)\hslash^2
=\ev*{(\vb*{J}^2-J_z^2)}{a,b}=\ev*{J_x^2+J_y^2}{a,b} \geq 0$$
显然 $a$ 和 $b$ 满足
$$a>0, \quad b^2 \leq a$$
即, 给定一个 $\vb*{J}^2$ 的本征值, $J_z$ 的本征值有上下限.

引入两个非厄米算符 $J_{\pm} \equiv J_x \pm \mi J_y$
显然有
$$\comm{\vb*{J}^2}{J_\pm}=0$$
以及
$$\comm{J_z}{J_\pm} = \pm \hslash J_\pm$$

于是有
$$
J_z( J_+ \ket{a,b})
= (J_+J_z + \comm{J_z}{J_+})\ket{a,b}
= (J_+J_z + \hslash J_+)\ket{a,b}
=(b+1)\hslash (J_+\ket{a,b})
$$
$J_\pm \ket{a,b}$ 依旧是 $J_z$ 的本征态, 但是本征值被改变了. 变成了 $(b\pm1)\hslash$. 因此
$$
J_\pm \ket{a,b} = c_{a,b}^{\pm} \ket{a, b\pm1}
$$
厄米共轭
$$
\bra{a,b}J_{\mp} = \qty(c_{a,b}^{\pm})^*
\bra{a,b\pm1}
$$

做内积
$$
\ev*{J_\mp J_\pm}{a,b} = \abs{c_{a,b}^\pm}^2
$$

> $$
> \begin{align}
> 	J_-J_+ &= (J_x-\mi J_y)(J_x+\mi J_y)\\
> 	&= \vb*{J}^2 -J_z^2 + \mi\comm{J_x}{J_y}\\
> 	&= \vb*{J}^2 - J_z(J_z + \hslash)
> \end{align}
> $$
> $$J_+J_- = \vb*{J}^2 - J_z(J_z-\hslash)$$
联立方程
$$
\abs{c_{a,b}^+}^2 = \ev*{\vb*{J}^2 - J_z(J_z + \hslash)}{a,b}
=[a-b(b+1)]\hslash^2
$$
$$
\abs{c_{a,b}^-}^2 = \ev*{\vb*{J}^2 - J_z(J_z - \hslash)}{a,b}
=[a-b(b-1)]\hslash^2
$$

对于给定的 $a$, 在 $b$ 的取值有上下限, 分别记作 $b_{\text{max}}, b_{\text{min}}$.
$$J_+\ket{a,b_{\text{max}}}=0, \quad J_- \ket{a,b_{\text{min}}} = 0$$
分别让它们和自己的厄米共轭相乘
$$
\ev*{J_-J_+}{a,b_{\text{max}}}
= \ev*{J_+J_-}{a,b_{\text{min}}} = 0
$$

$$
\ev*{J_-J_+}{a,b_{\text{max}}}
= \ev*{\vb*{J}^2 - J_z(J_z + \hslash)}{a,b_{\text{max}}}
= a - b_{\text{max}}(b_{\text{max}}+1) = 0
$$
$$
\ev*{J_+J_-}{a,b_{\text{min}}}
= a - b_{\text{min}}(b_\text{min}-1)=0
$$
综合来看我们有
$$
b_{\text{max}}(b_{\text{max}}+1)
= b_{\text{min}}(b_\text{min}-1)
$$

显然 $b_{\text{max}} = -b_{\text{min}}$.

并且当我们利用 $J_+$ 升高量子数时, 每一次 $b$ 升高 $1$. 因此 $b_{\text{max}}$ 与 $b_{\text{min}}$ 相差一个非负整数.

$$b_{\text{max}}-b_{\text{min}} = n$$
结合 $b_{\text{max}} = -b_{\text{min}}$ 可知 $b_{\text{max}} = -b_{\text{min}} = n/2$. 令 $j = n/2$ 为一个非负的整数或半整数, 则有
$$b_{\text{max}} = j, \quad b_{\text{max}} = -j, \quad a = j(j+1)$$
将 $b$ 记作 $m$, 此时 $m$ 可以有 $2j+1$ 中取值, 并且
$$
\vb*{J}^2 \ket{jm} = j(j+1)\hslash^2 \ket{jm}
, \quad J_z \ket{jm} = m\hslash \ket{jm}
$$

$$
\ip{j'm'}{jm} = \delta_{jj'}\delta_{mm'}
$$
