1220047 シ　セイ

$N$ 個相互作用しない粒子、全エネルギーは個々の粒子のエネルギーの総和のため
$$\hat{H} = \sum_{i=1}^N \hat{h}_i$$
全 Hamiltonian は一粒子 Hamiltonian の和で表せる。

波動関数の定常状態 $\Phi$ に対し
$$\hat{H} \Phi(x_1,x_2,\cdots,x_N)
= \sum_{i}^N \hat{h}_i \Phi(x_1,x_2,\cdots,x_N)
= E \Phi(x_1,x_2,\cdots,x_N)
$$

Hamiltonian をその固有状態に作用し、固有値を取り出すため
$$\hat{h}_i \phi_i = \energy_i \phi_i,\quad \sum_i \energy_i = E$$

$$\sum_{i}^N \hat{h}_i \Phi(x_1,x_2,\cdots,x_N)
= \sum_i^N (\energy_i) \Phi(x_1,x_2,\cdots,x_N)
$$

$\Phi$ は各個の粒子のエネルギー固有状態の掛け算であることがわかる。波数でも表せるため
$$
\Phi_{k_1, k_2, \cdots,k_N}^{\text{Hartree}}(x_1,x_2,\cdots,x_N)
= \prod_{i=1}^N \phi_{k_i}(x_i)
$$

---

$$
\begin{align}
\hat{H} &= \int \dd[3]{x}
\hat{\psi}^\dagger(\vb*{x},t)
\qty[
-\frac{\hslash^2}{2m}\laplacian+V(\vb*{x},t)
] \hat{\psi}(\vb*{x},t)\\
&+ \frac12 \int \dd[3]{x_1}
\int \dd[3]{x_2} V(\vb*{x}_1, \vb*{x}_2)
\hat{\psi}^\dagger(\vb*{x}_1)
\hat{\psi}^\dagger(\vb*{x}_2)
\hat{\psi}(\vb*{x}_2)
\hat{\psi}(\vb*{x}_1)
\end{align}
$$

相互作用しない Hamiltonian
$$\hat{H}_1 = \int \dd[3]{x}
\hat{\psi}^\dagger(\vb*{x},t)
\qty[
-\frac{\hslash^2}{2m}\laplacian+V(\vb*{x},t)
] \hat{\psi}(\vb*{x},t)$$

場の変数を Hamiltonian をフーリエ展開する
$$
\begin{align}
	\hat{\psi}(\vb*{x},t) &= \sum_i \hat{a}_i(t)\ \phi_i(\vb*{x})\\
	\hat{\psi}^\dagger(\vb*{x},t) &= \sum_i \hat{a}_i^\dagger(t)\ \phi_i^*(\vb*{x})
\end{align}
$$
場の変数の演算子性は展開係数が受け取る。

> [!note] Equal-time commutation relation
> $$
> \begin{align}
> \comm{\hat{\psi}(\vb*{x},t)}{\hat{\psi}^\dagger(\vb*{x}',t)} &= \delta^3(\vb*{x}-\vb*{x}')\\
> \comm{\hat{\psi}(\vb*{x},t)}{\hat{\psi}(\vb*{x}',t)} &=
> \comm{\hat{\psi}^\dagger(\vb*{x},t)}{\hat{\psi}^\dagger(\vb*{x}',t)} = 0 
> \end{align}
> $$

Hamiltonian があらわに時間に依存しない場合、$\phi_i$ をエネルギー固有状態にする。(規格直交完全性)

$$
\begin{align}
\hat{H}_1 &= \int \dd[3]{x}
\hat{\psi}^\dagger(\vb*{x},t)
\qty[
-\frac{\hslash^2}{2m}\laplacian+V(\vb*{x},t)
] \hat{\psi}(\vb*{x},t)\\
&= \int \dd[3]{x} \qty(\sum_i \hat{a}_i^\dagger \phi_i^*)
\qty[
-\frac{\hslash^2}{2m}\laplacian+V(\vb*{x},t)
] \qty(
\sum_j \hat{a}_j \phi_j
)\\
&= \int \dd[3]{x}
\qty(\sum_i \hat{a}_i^\dagger \phi_i^*)
\qty(
	\sum_j \energy_j \hat{a}_j \phi_j
)\\
&= \sum_{ij} \energy_j \hat{a}_i^\dagger \hat{a}_j \delta_{ij} = \sum_i \energy_i \hat{a}_i^\dagger \hat{a}_i
\end{align}
$$

ただし、$\phi$ は特定の Hamiltonian の固有状態でなければ
$$\sum_i \energy_i \hat{a}_i^\dagger \hat{a}_i \to \sum_{ij}H_{ij} \hat{a}_i^\dagger \hat{a}_j$$

相互作用の項に対しても
$$
\begin{align}
\hat{H}_2 &= 
\frac12 \int \dd[3]{x_1}
\int \dd[3]{x_2} V(\vb*{x}_1, \vb*{x}_2)
\hat{\psi}^\dagger(\vb*{x}_1)
\hat{\psi}^\dagger(\vb*{x}_2)
\hat{\psi}(\vb*{x}_2)
\hat{\psi}(\vb*{x}_1)\\
&= \frac12 \int \dd[3]{x_1}
\int \dd[3]{x_2} V(\vb*{x}_1-\vb*{x}_2)
\qty[
	\sum_k \hat{a}_k^\dagger \phi_k^*(\vb*{x}_1)
]
\qty[
	\sum_l \hat{a}_l^\dagger \phi_l^*(\vb*{x}_2)
]
\qty[
	\sum_m \hat{a}_m \phi_m(\vb*{x}_2)
]
\qty[
	\sum_n \hat{a}_n \phi_n(\vb*{x}_1)
]\\
&= \frac12 \sum_{klmn} V_{klmn} \hat{a}_k^\dagger \hat{a}_l^\dagger
\hat{a}_m \hat{a}_n\qq{where} V_{klmn} \equiv
\int\dd[3]{x_1}\dd[3]{x_2} V(\vb*{x}_1-\vb*{x}_2) \phi_k^* \phi_l^*\phi_m \phi_n
\end{align}
$$

従って
$$
\hat{H} = \sum_{ij}H_{ij} \hat{a}_i^\dagger \hat{a}_j
+ \frac12 \sum_{klmn} V_{klmn} \hat{a}_k^\dagger \hat{a}_l^\dagger
\hat{a}_m \hat{a}_n
$$
where $V_{klmn} \equiv
\int\dd[3]{x_1}\dd[3]{x_2} V(\vb*{x}_1-\vb*{x}_2) \phi_k^* \phi_l^*\phi_m \phi_n$.
