---
tags:
- QuantumMechanics
---

$$
\hat{\ham} = \hat{\ham}_0 + \hat{\ham}' = \hat{\ham}_0 + \epsilon \hat{W}
$$
$\hat{\mathcal{H}}_0$ 为无微扰体系哈密顿；$\epsilon \hat{W}$ 为体系微扰. 此处涉及的微扰哈密顿 $\mathcal{H}'$ 不显含时间，称作**定态微扰**. 若微扰项含时间，则称为[[含时微扰]].


---

# 非简并

## 微扰论方程

对于哈密顿存在微扰项的体系，首先建立***微扰论方程（perturbation theory equation）***

本征方程 $\mathcal{H}\ket{\psi} = E \ket{\psi}$ 可以写为
$$(\mathcal{H}_0+\mathcal{H}') \ket{\psi} = E \ket{\psi}$$ ^c77e67

设 $\ket{\psi}$ 可用 $\mathcal{H}_0$ 的本征函数 $\ket{\phi_n^0}$ 展开
$$\ket{\psi} = \sum_n a_n \ket{\phi_n^0}$$
代入本征方程
$$
\begin{aligned}
(\mathcal{H}_0 + \mathcal{H}') \sum_n a_n \ket{\phi_n^0}
&= E \sum_n a_n \ket{\phi_n^0}\\
\sum_n a_n \qty(E_n^0 - E + \mathcal{H}') \ket{\phi_n^0}&=0
\end{aligned}$$
对 $\bra{\phi_m^0}$ 做投影
$$
\begin{aligned}
0 &= \mel**{\phi_m^0}{\sum_n a_n \qty(E_n^0 - E + \mathcal{H}')}{\phi_n^0}\\
&= \sum_n a_n \qty[
\qty(E_n^0 - E) \ip{\phi_m^0}{\phi_n^0}
] + \sum_n a_n \mel**{\phi_m^0}{\mathcal{H}'}{\phi_n^0}\\
&= a_m \qty(E_m^0 - E) + \sum_n a_n \mathcal{H}'_{mn}\\
&= a_m \qty(E_m^0 - E + \mathcal{H}'_{mm}) + \sum_{n \neq m} a_n \mathcal{H}'_{mn}\\
&= a_m \qty(E_m^0 - E + \epsilon W_{mm}) + \epsilon\sum_{n \neq m} a_n W_{mn}
\end{aligned}
$$

其中 $\mathcal{H}'_{mn} \equiv \mel**{\phi_m^0}{\mathcal{H}'}{\phi_n^0}$ 称为***微扰矩阵元（perturbation matrix elements）***。
将展开系数 $a_m$，能量本征值 $E$，以 $\epsilon$ 做幂级数展开
$$
\begin{align}
a_m &= a_m^{(0)} + \epsilon a_m^{(1)} + \epsilon^2 a_m^{(2)} + \cdots\\
E &= E^{(0)} + \epsilon E^{(1)} + \epsilon^2 E^{(2)} + \cdots
\end{align}
$$

得到以 $\epsilon$ 展开的***微扰方程***
$$\begin{align}
&a_m \qty(E_m^0 - E + \epsilon W_{mm}) + \epsilon\sum_{n \neq m} a_n W_{mn}\\
=& \qty(E_m^0-E^{(0)}) a_m^{(0)}\\
+& \epsilon \qty[
	\qty(W_{mm}-E^{(1)})a_m^{(0)} + \qty(E_m^0 - E^{(0)})a_m^{(1)}
	+ \sum_{n \neq m} W_{mn} a_n^{(0)}
]\\
+& \epsilon^2 \qty[
	\qty(W_{mm} - E^{(1)})a_m^{(1)} + \qty(E_m^0-E^{(0)})a_m^{(2)}
	+ \sum_{n \neq m} W_{mn} a_n^{(1)} - E^{(2)} a_m^{(0)}
]
+ \cdots = 0
 
\end{align}
$$

---

## 近似
$$E_k = E_k^0 + \epsilon W_{kk} - \epsilon^2 \sum_{n\neq k}\frac{W_{kn} W_{nk}}{E_k^0 - E_n^0} + \cdots$$
### 零级近似

取 $\epsilon = 0$
$$
\qty(E_m^0 - E^{(0)}) a_m^{(0)} = 0
$$
对特定的能级 $k$，能量零级近似 $E^{(0)} = E_k^0$，$a_m^{(0)} = \delta_{mk}$.
能量本征值为 $E_k^0$，本征态为 $\ket{\phi_k^0}$.

---

### 一级近似

#### 能量的一级修正

将 $E^{(0)} = E_k^0$，$a_m^{(0)} = \delta_{mk}$ 代入微扰方程
$$
\qty(E_m^0 - E_k^0) \delta_{mk} + \epsilon
\qty[
\qty(W_{mm} - E^{(1)}) \delta_{mk}
+ \qty(E_m^0 - E_k^0) a_m^{(1)}
+ \sum_{n \neq m} W_{mn} \delta_{nk}
] = 0
$$
当 $k = m$ 时，其余各项等于零，仅剩下一项
$$
\qty(W_{mm} - E^{(1)})\delta_{mk} = 0
$$
$$E^{(1)} = W_{kk}$$
因此，**能量的一级修正**
$$\epsilon E^{(1)} = \epsilon W_{kk} = \mathcal{H}'_{kk} = \mel**{\phi_k^0}{\mathcal{H}'}{\phi_k^0}$$

#### 本征态的一级修正

考虑 $m \neq k$ 时，代入微扰方程
$$\begin{align}
\qty(E_m^0 - E_k^0) a_m^{(1)} + W_{mk} &= 0\\
a_m^{(1)} &= \frac{W_{mk}}{E_k^0 - E_m^0}
\end{align}
$$


由此，修正后的能级与本征态
$$E_k = E_k^0 + \epsilon W_{kk}$$

$$\begin{align}
\ket{\psi} &= \sum_n a_n \ket{\phi_n^0}\\
&= \sum_n \qty(a_n^{(0)} + \epsilon a_n^{(1)}) \ket{\phi_n^0}\\
&= \sum_n \qty( \delta_{nk} + \epsilon \frac{W_{nk}}{E_k^0 - E_n^0}) \ket{\phi_n^0}\\
&= \ket{\phi_k^0} + \sum_{n \neq k} \frac{\mathcal{H}'_{nk}}{E_k^0 - E_n^0} \ket{\phi_n^0}
\end{align}
$$

---

### 二级近似

首先写出特定指标 $k$ 的**二级微扰方程**
$$
\begin{align}
&\qty(E_k^0-E^{(0)}) a_k^{(0)}
+ \epsilon \qty[
	\qty(W_{kk}-E^{(1)})a_k^{(0)} + \qty(E_k^0 - E^{(0)})a_k^{(1)}
	+ \sum_{n \neq k} W_{kn} a_n^{(0)}
]\\
+& \epsilon^2 \qty[
	\qty(W_{kk} - E^{(1)})a_k^{(1)} + \qty(E_k^0-E^{(0)})a_k^{(2)}
	+ \sum_{n \neq k} W_{kn} a_n^{(1)} - E^{(2)} a_k^{(0)}
] = 0
\end{align}
$$
代入零级，一级近似的推论
$$
E^{(0)} = E_k^0,\quad a_k^{(0)} = 1
$$
$$
E^{(1)} = W_{kk}, \quad a_n^{(1)} = \frac{W_{nk}}{E_k^0 - E_n^0}
$$
得到
$$
\begin{align}
\epsilon^2 \sum_{n \neq k} \frac{W_{kn}W_{nk}}{E_k^0-E_n^0} -\epsilon^2 E^{(2)} &= \sum_{n \neq k} \frac{\mathcal{H}'_{kn} \mathcal{H}'_{nk}}{E_k^0-E_n^0} - \epsilon^2 E^{(2)}=0
\end{align}
$$
$$\epsilon^2 E^{(2)} = - \sum_{n\neq k} \frac{\abs{\mathcal{H}_{nk}'}^2}{E_n^0-E_k^0}$$

$$
E^{(2)} = \sum_{n \neq k} \frac{W_{kn} W_{nk}}{E_k^0 - E_n^0}
$$

$$
a_m^{(2)} = - \frac{W_{kk} W_{mk}}{\qty(E_m^0 - E_k^0)^2}
+ \sum_{n \neq k} \frac{W_{mn} W_{nk}}{\qty(E_k^0 - E_n^0)\qty(E_k^0 - E_m^0)},\quad m,n \neq k
$$

---

## 应用例


---

# 简并微扰论

在无简并的情况下，一个无微扰能级 $E_n^0$ 对应一个本征态 $\ket{\phi_n^0}$.
而在存在兼并的情况，一个能级 $E_n^0$ 将对应多个本征态 $\ket{\phi_{n \beta}^0}, \beta = 1, 2, 3, \cdots, N$.

此时 $\ket{\psi}$ 用本征态展开为
$$
\ket{\psi} = \sum_{\beta = 1}^N \sum_n a_{n\beta} \ket{\phi_{n\beta}^0}
$$

代入[[定态微扰#^c77e67|本征方程]]得到
$$
\begin{align}
\qty(\mathcal{H}_0 + \mathcal{H}') \sum_{\beta=1}^N
\sum_n a_{n \beta} \ket{\phi_{n \beta}^0} &= E \sum_{\beta=1}^N
\sum_n a_{n \beta} \ket{\phi_{n \beta}^0}\\
\sum_{\beta=1}^N
\sum_n a_{n \beta} \qty(E_n^0 - E + \mathcal{H}') \ket{\phi_{n \beta}^0} &= 0
\end{align}
$$
做与 $\bra{\phi_{m \alpha}^0}$ 的内积
$$
\begin{align}
0 &= \mel**{\phi_{m \alpha}^0}{\sum_\beta \sum_n a_{n \beta} \qty(E_n^0 - E + \mathcal{H}')}{\phi_{n \beta}^0}\\
&= \sum_\beta \sum_n \qty[
a_{n \beta} \qty(E_n^0 - E) \ip{\phi_{m \alpha}^0}{\phi_{n \beta}^0}
] + \sum_\beta \sum_n a_{n \beta} \mel**{\phi_{m \alpha}^0}{\mathcal{H}'}{\phi_{n \beta}^0}\\
&= a_{m \alpha} \qty(E_n^0 - E)
+ \sum_\beta \sum_n a_{n \beta} \mel**{\phi_{m \alpha}^0}{\mathcal{H}'}{\phi_{n \beta}^0}\\
&= a_{m \alpha} \qty(
E_m^0 - E + \epsilon W_{m \alpha m \alpha}
) + 
\epsilon \sum_{\begin{split}\beta &\neq \alpha\\n &\neq m\end{split}} a_{n \beta} W_{m \alpha n \beta}
\end{align}
$$


$$
\mqty[E^{(0)}-E + \epsilon W_{11} & \epsilon W_{12} & \cdots & \epsilon W_{1N}\\
\epsilon W_{21} & E^{(0)} - E + \epsilon W_{22} & \cdots & \epsilon W_{2N}\\
\vdots & & & \vdots\\
\epsilon W_{N1} & \cdots & & E^{(0)}-E + \epsilon W_{NN}
]
\mqty[a_1^{(0)}\\
a_2^{(0)}\\
\vdots\\
a_N^{(0)}
]
= 0
$$

$$
\mqty|E^{(0)}-E + \epsilon W_{11} & \epsilon W_{12} & \cdots & \epsilon W_{1N}\\
\epsilon W_{21} & E^{(0)} - E + \epsilon W_{22} & \cdots & \epsilon W_{2N}\\
\vdots & & & \vdots\\
\epsilon W_{N1} & \cdots & & E^{(0)}-E + \epsilon W_{NN}
|

= 0
$$


